\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wasysym}

\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}

\section{$Jacobi$迭代法的收敛条件}
若迭代格式系数矩阵为
\[
A = 
\left(
\begin{array}{cccc}
1 & \alpha & \ldots & \alpha \\
\alpha & 1 & \ldots & \alpha \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\alpha & \alpha & \ldots & 1
\end{array}
\right)
\]

则其$Jacobi$方法的迭代矩阵为
\[
B = 
\left(
\begin{array}{cccc}
0 & \alpha & \ldots & \alpha \\
\alpha & 0 & \ldots & \alpha \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\alpha & \alpha & \ldots & 0
\end{array}
\right)
\]

解其特征方程
\[
\begin{aligned}
\left|
\begin{array}{cccc}
\lambda & -\alpha & \ldots & -\alpha \\
-\alpha & \lambda & \ldots & -\alpha \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
-\alpha & -\alpha & \ldots & \lambda
\end{array}
\right|
&=
\left|
\begin{array}{cccc}
\lambda - (n - 1)\alpha & \lambda - (n - 1)\alpha & \ldots & \lambda - (n - 1)\alpha \\
-\alpha & \lambda & \ldots & -\alpha \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
-\alpha & -\alpha & \ldots & \lambda
\end{array}
\right| \\
&=
\left|
\begin{array}{cccc}
\lambda - (n - 1)\alpha & 0 & \ldots & 0 \\
-\alpha & \lambda + \alpha & \ldots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
-\alpha & 0 & \ldots & \lambda + \alpha
\end{array}
\right| \\
&= [\lambda - (n - 1)\alpha](\lambda + \alpha)^{n - 1} = 0
\end{aligned}
\]

显然$-\alpha$是其$n - 1$重特征值，还有一个特征值为$(n - 1)\alpha$，显然矩阵谱半径为$|(n - 1)\alpha|$，要想让$Jacobi$迭代法收敛，只需令
\[ \rho(B) = |(n - 1)\alpha| < 1 \]
即可，解得
\[ |\alpha| < \frac{1}{n - 1} \]

这与令系数矩阵$A$严格对角占优，即
\[ (n - 1)|\alpha| < 1 \]
得到的结果相同

\section{条件数}
证明$Cond_2(A^\top A) \neq [Cond_2(A)]^2$
\[
\begin{aligned}
Cond_2
&= ||A^\top A||_2||(A^\top A)^{-1}||_2 \\
&= ||A^\top A||_2||A^{-1}(A^\top)^{-1}||_2 \\
&= ||A^\top A||_2||A^{-1}(A^{-1})^\top||_2 \\
&= \sqrt{\rho((A^\top A)^2)}\sqrt{\rho((A^{-1}(A^{-1})^\top)^2)} \\
&= \sqrt{\rho^2(A^\top A)}\sqrt{\rho^2(A^{-1}(A^{-1})^\top)} \\
&= \rho(A^\top A)\rho(A^{-1}(A^{-1})^\top)
\end{aligned}
\]

\[
\begin{aligned}
\left[Cond_2(A)\right]^2
&= [||A||_2||A^{-1}||_2]^2 \\
&= \rho(A^\top A)\rho((A^{-1})^\top A^{-1})
\end{aligned}
\]

由于$\rho(A^{-1}(A^{-1})^\top) \neq \rho(A^{-1}(A^{-1})^\top)$，故得证

\end{CJK*}
\end{document}